<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 振り返り | @johtaniの日記 2nd]]></title>
  <link href="http://blog.johtani.info/blog/categories/zhen-rifan-ri/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.johtani.info/"/>
  <updated>2019-12-31T14:10:28+00:00</updated>
  <id>http://blog.johtani.info/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[johtani]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[今年の振り返りと来年の抱負（2019）]]></title>
    <link href="http://blog.johtani.info/blog/2019/12/31/looking-back-2019/"/>
    <updated>2019-12-31T12:59:03+00:00</updated>
    <id>http://blog.johtani.info/blog/2019/12/31/looking-back-2019</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年も振り返りブログ書いてます。Sasukeがついてる。</p>

<!-- more -->


<h2>振り返り（2018年に書いた抱負から）</h2>

<p>まずは去年の抱負を元に。</p>

<h5>TOEIC</h5>

<p>受けました。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">お。TOEICの点上がってた（まだまだだけど。。。）</p>&mdash; Jun Ohtani (@johtani) <a href="https://twitter.com/johtani/status/1186137471551041537?ref_src=twsrc%5Etfw">October 21, 2019</a></blockquote>


<p> <script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>

<p>無事、上がってました。テストの点数を上げるのが目的ではなく、今の実力が
どんな感じかというのを確認するために受けました。
前回までが低かったのもあるんですが。
また、数年後に受けてみるのかな?</p>

<h5>CfP見つけて応募 &amp; いろんな場所に顔を出す</h5>

<p>色んな所には顔を出しました。
CfPはそれほど出せていなく、とちぎRubyとDevRelJPで喋った程度かと。
12月に最終出社日を迎えたので、今後は顔を出したりCfP見つけて応募も、
一旦休憩に入る予定です。</p>

<h5>もっとブログ！</h5>

<p>12月に入ってから、一気に増えてますねw
Elasticでは結局それほどかけなかったなぁ。</p>

<h5>Rustの継続</h5>

<p>こっちは、書籍も買ったのに手がついてないです。
来年に書籍を読みながら再入門する予定です。</p>

<h5>開発の継続</h5>

<p>一応ほそぼそと続けてますが、メンテナンスですね。
Analyzer向けの<a href="https://github.com/johtani/analyze-api-ui-plugin">Kibanaのプラグイン</a>のバージョンアップにだけ対応していたり。
年初にReact化には着手しました。
あとは、Luceneにちょっとしたパッチ(Lukeの画面とKuromojiのUniDic対応)を送った感じかな。もっとLucene周りやりたいかな。</p>

<h5>日本でエンジニア獲得!</h5>

<p>トレーナーやエンジニアが入社してくれました!
が、私が退職してしまいますが。。。
私自体が次のステップに移らないとなぁと。
Elasticに興味がある人いたら、中の人を紹介できるので声をかけてください!</p>

<h2>振り返り(今年あったできごと)</h2>

<p>さて、ここからは今年の出来事を。</p>

<ul>
<li>検索技術勉強会発足</li>
<li>勉強会運営座談会</li>
<li>初フロリダ</li>
<li>初カナダ&amp;初ナイアガラの滝</li>
<li>退職(予定)</li>
</ul>


<p>検索技術勉強会ってのをはじめました(<a href="http://blog.johtani.info/blog/2019/02/26/start-search-engineering-tech-talk/">はじめましたブログはこちら</a>)。
やっぱり検索の話を聞いたり考えたりするのが好きなので、もっといろんな話を聞く機会がほしいなぁと。ツイートすると何人かの知り合いが手を上げてくれたので、初めて見たのが2月でした。
所属会社もあったので、自分が全面に出ない形で運営に協力するという形式でやっています。なんだかんだで<a href="https://search-tech.connpass.com/">もう4回も開催できています</a>。スピーカーへの声掛けなど、複数人で運営するとそのあたりが多様性が出るし、楽になるのですごくいいなぁと。
来年も2月か3月にやりたいねと話をしているところです。興味のある方は、ぜひスピーカーを!</p>

<p>で、その流れで、他の勉強会の運営ってみんなどうしてるんだろう?
という疑問も出てきたので、<a href="http://blog.johtani.info/blog/2019/04/25/meetup-organizer-drinkup/">勉強会運営座談会</a>なるものもやってみました。少人数で集まって、勉強会の運営ってどんなやり方してます?どんなことに困ってます?みたいなのを共有してみました。
自分自身がそれほど、ほかの勉強会の運営に顔を出してたわけでもなく、やり方をみんなはどうやって共有してるのかなぁ?というのが気になったので。
思った以上に属人化してるのかもなぁというのが感想でした。
ドタバタしてたので、あれからやってませんが、共有する勉強会みたいなのも面白いのかも?</p>

<p>今年も2回ほどElasticの社内イベントで海外に行かせてもらいました。
5月にフロリダと11月にトロントでした。
フロリダでは、NASAにも行けたし、トロントでは足を伸ばしてナイアガラの滝を見に行くなどもしてみました。こういう機会が定期的にあるのは、いいですよねぇ。</p>

<p>最後は、<a href="http://blog.johtani.info/blog/2019/12/06/leaving-elastic/">退職イベント</a>ですね。5年5ヶ月勤めたElasticでの仕事が、12/6で最終出社日でした。実際の退職日は1/24となっています(現在有給休暇消化中)。長かったような、短かったような。日本で1人めで入社してさまざまなことをやらせてもらい、本当に色んな経験ができました。英語も上達したし。
ただ、外にいることでできることがありそうだなと感じたこともあってのこの決断でした。</p>

<p>最終出社日以降、色んな人とランチさせてもらったりしています。
次に何をやろうかな?ってのんびり考えながら休んでいるところなので。
やっぱり、検索周りのことをやりたいなぁというのが念頭にあるので、そのあたりで模索中という感じです。
が、せっかくの機会なので、少しのんびりしようかなとも思ってます。
なので、プラモデルの作成や配達業(デス・ストランディング)をやってみたり、16インチMacbookのセットアップしながらブログ書いたりしています。
年明けに入ったら、プログラミングもちょっとやりたいな。</p>

<p>あとこの場を借りて、ブログの欲しい物リストのものを送っていただいた皆様に感謝を述べさせていただきます。本当にありがとうございました!この感謝はまた何かの機会にでも!</p>

<h2>来年の抱負</h2>

<p>ということで、来年の抱負です。</p>

<ul>
<li>職につく</li>
<li>ブログプラットフォームの移行</li>
<li>プログラミング</li>
<li>Rust再入門</li>
<li>検索の勉強</li>
<li>検索技術勉強会の継続</li>
</ul>


<p>まぁ、まずは職につかないとですね。どこかに在籍しつつ、副業で検索周りのこととかやるのもありかもなぁと考えたりしています(プラモデルつくりながらw)。</p>

<p>ブログのプラットフォームをOctopressからHugoあたりに移行しようかなと思ってます。Octopress自体がもう開発がされてないようですし。Hugoだとテンプレート?テーマ?がそれなりにありそうなので良さそうかなぁと。移行プログラムも書かないとかな。新しいものを調べるのって楽しいですよね。</p>

<p>プログラミングも復活させたいなと。どうしてもこれまでは、しゃべるのをメインにしていたので、後回しにしてしまっていたのもあります。まぁ、向いてないのかもと思ったりもしますが、下手の横好きなりに少しずつでも何かを改善したり作ったりしたいなと。
勉強会の運営周りですこし楽をするためのプログラム書いたりもしているので、この辺もブログに書こうかな?</p>

<p>Rustは<a href="https://github.com/tantivy-search/tantivy">Tantivy</a>というプロダクトも出てきているし、勉強しようと思って、<a href="https://gihyo.jp/book/2019/978-4-297-10559-4">自転車本</a>を買いつつ、Kindleの肥やしにしているので、手を動かそうとおもいます。
ブログ書いてサボった場合の可視化しないとなw</p>

<p>検索の勉強もやりたいなと。これまではElasticsearchに注力していましたが、ほかのプロダクトやサービスも調べてみたいなと。教えを請いに皆さんのところにお邪魔するかもしれないので、そのときは優しくしてください。</p>

<p>今年始めた検索技術勉強会を今後も継続できるようにしたいなと。
で、運営周りを楽にできるような仕組みをもう少し導入できればなぁと考えていきたいなと思います。</p>

<p>さて、嵐の曲も始まったし終わりです。</p>

<p>今年も様々な方々に助けていただきました。また、最終出社日以降にランチを一緒にさせていただいたり、遊びに行かせていただいたりとありがとうございました。年明けもひましてるので、ぜひランチしましょうw</p>

<p>来年はなにやってるんだろうなぁ?
今後も皆さんよろしくおねがいします!!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[今年の振り返りと来年の抱負（2018）]]></title>
    <link href="http://blog.johtani.info/blog/2018/12/31/looking-back-2018/"/>
    <updated>2018-12-31T07:14:45+00:00</updated>
    <id>http://blog.johtani.info/blog/2018/12/31/looking-back-2018</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年も振り返りブログをかけてます。よかったw</p>

<!-- more -->


<h2>振り返り（2017年に書いた抱負から）</h2>

<p>まずは去年の抱負を元に。</p>

<h5>もっと英語の継続＆TOEIC</h5>

<p>まぁ、継続してます。英会話も続けてますし、海外TVドラマや映画見てます。
ただ、昨年書いたTOEICはイベントが被りまくってて受けれてないです。。。
来年は受けれればいいが。
ちなみに見たドラマはこの辺。あんまり見てないなぁ。
「はじまりのうた」は飛行機の中で見たんですが、よかったです。
最近は音楽系の映画が好きなのかなぁ。グレーテストマンショー（ミュージカル風）とかもハマったし。</p>

<ul>
<li>Game of Thrones</li>
<li>はじまりのうた BEGIN AGAIN (映画)</li>
<li>24 シーズン4まで</li>
</ul>


<p>今は、ボキャブラリのなさに苦しんでる感じです。キクタンとかするべきなのかもなぁ。
基本勉強が下手だからなー。</p>

<h5>継続的にイベントに登壇 ＆ CfPもっと出すぞ！</h5>

<p>OSCには出てました。あとは、いくつかに呼ばれて出たりでしょうか。
CfPはJJUGしか出せてない気がするんで、もっと出さないとですね。。。
春のJJUGでは20分で短すぎた「オープンソースとビジネスモデル」の話（同僚のネタ）が
今年面白かった内容かなぁと。
もっと話を作るのをうまくしないとだろうなぁ。
ユースケースが増えてるんで、もっといろんなところに出ていかないとなぁと。
ブースの出し方とかもちょっと考えないといけないかもなーと思ってたり。
マンネリになってきてる気がするんで、なんか取り入れないとなぁ。</p>

<h5>もっとブログ！</h5>

<p>出だしはよかったんですが、途中でRustネタのブログも止まってしまいましたね。。。
業務が忙しくなったのを言い訳にして時間が取れなくなってるんで、
もっと習慣つけないとなぁ。</p>

<h5>雑誌やWeb系雑誌で記事を。</h5>

<p>できてないです。。。どうすっかなぁ。
重い腰上げないのが問題なんですけどね。。。
自社のウェビナーとかはそこそこやってましたが。</p>

<h5>コミュニティを別の方法で盛り上げ</h5>

<p>フォーラムは皆さんのおかげで盛り上がってきてる気がしてます。
別の方法ではなく、勉強会を9月から毎月開催にして、ユースケースごとに切り替えてみました。
あとは、<a href="http://bit.ly/SpeakerElasticTokyoMeetup">スピーカー登録用のフォーム</a>の用意とかして、継続的に楽にスピーカーの人たちが見つけられるようにと。
私は「全然」関わってないんですが、技術書典でいろんな方に書籍を書いていただきました。
また、<a href="https://elasticlover.hatenablog.jp/archive">Elasticlover</a>という毎週いろんな記事をまとめていただけ助かりました。
少しでも感謝をということで、コミュニティランチというイベントで、フォーラムで回答していただいてる方や、書籍を出していただいた方を招いてCEOのShayとランチするというイベントもやってみました。
少しは盛り上げられたかなぁ。
次は、ハッカソンみたいなのとかやってみるのもありなのかなぁ？（サポートしきれない気がするんだよなぁ）</p>

<h5>Elasticsearchなど検索系の開発にも参加</h5>

<p>開発。。。
Analyzer向けの<a href="https://github.com/johtani/analyze-api-ui-plugin">Kibanaのプラグイン</a>の開発は継続してますが、あんまり開発してないですねぇ（<a href="https://github.com/johtani">GitHubの草</a>をみながら)。
ちょっとしたPRはやったりしてますが、もっとやりたい。。。
とりあえず、来年しょっぱなは、検索系じゃないですが、KibanaのプラグインのReact化をやらないとなぁと。</p>

<h2>振り返り(今年あったできごと)</h2>

<p>さて、反省が多かったですが、ここからは今年の出来事を。</p>

<ul>
<li>初スノーシュー in US</li>
<li>オフィス引越し</li>
<li>パリで料理w</li>
<li>K8sとde:code</li>
<li>QNAPとか</li>
<li>IPO!</li>
<li>初のオンライン登壇</li>
<li>初アイルランド!</li>
<li>Pixel3 XL</li>
</ul>


<p>今年も初モノがちらほら。</p>

<p>アメリカでスノーシューやりました。昨年は釣りでしたが、今年はスノーシューでした。
スノーシューはすごくよかったんですが、サンフランシスコから社内ミーティングのある場所までの
移動に10時間バスに缶詰という変な初モノもありました。。。
スノーリゾートのある山の上にバスで移動だったんですが、前日までの天候の生でチェーン規制が出てしまい、登りかけた山を降りて、違う経路で登り直すという長旅でした。。。
途中からずっとゲームオブスローンズみてました。。。</p>

<p>オフィスが引っ越しました。人数が増えてきたのもあり、銀座のWeWorkに引っ越しました（私はあんまり行かなかったりしますがw）。
ただ、すでに手狭になってきて、来年はまた引っ越してるかもなぁ。
今年の終わりで日本のメンバーが22名に増えました！すごい！4年半前の22倍！</p>

<p>パリで料理もしましたwセールスのキックオフミーティングがパリで開催され、なぜか参加してきました。
そこで、DevRelチームのミーティング＆ディナーがあったんですが、ディナーがアクティビティ付きで、チームのみんなとパリで料理やカクテル作ってきました。
まさか、パリで手巻き寿司作るとは思わなかった（怖くて食べてないですw）</p>

<p>今年はイベントが連続することが多かったです。パリから帰ってすぐに<a href="https://thinkit.co.jp/article/13087">de:codeでMSの川崎さんと登壇</a>したりしました。Kubernetesを触る機会ができたんでよかったですが、時差ボケは辛かったw今年は他にもカンファレンス直後にトレーニングだったりと、夏に喉やられちゃいました。喉に負担をかけない話し方の練習すべきなんだろうなぁ。</p>

<p>自宅の環境もちょっと整えました。10年前から使ってた、TeraStationを<a href="https://amzn.to/2QZFxPe">QNAPに刷新</a>。快適に検索できるわ、クラウドにバックアップとれるわで、すごく快適です。
あとは、自室のディスプレイをディスプレイアームにつけたり、壊れたモニタースピーカーを<a href="https://amzn.to/2EX5qsB">Yamahaのパワードスピーカー</a>に買い替えたりと。
ちょこちょこ自宅で作業したりするんで、快適です。</p>

<p>今年はめでたいことに会社がIPOしました。<a href="https://www.elastic.co/blog/ze-bell-has-rung-thank-you-users-customers-and-partners">ニューヨーク証券取引所で株式公開しました</a>。
転職して4年、初体験なんで何がどうってのはいまいち実感わかないんですが、順調にきてるのは嬉しい限りです。今後も頑張りますよ！</p>

<p>自社のウェビナーでは、オンライン登壇してたんですが、<a href="https://wp.infra-workshop.tech/event/elastic-stack-%E5%85%A5%E9%96%80/">インフラ勉強会でオンライン登壇</a>させていただきました。
Elastic Stackの入門的な話をさせていただいたので、興味があればみていただければと。
こういうのにはマイクが非常に重要だなというのが結論です。ウェビナーで使ってる<a href="https://amzn.to/2EZvvHo">Shureのマイク</a>で話したので聞き取りやすかったです。
来年はもっと手軽にちょっとしたウェビナーとかポッドキャストやろうかな、ということで、持ち運び用に<a href="https://amzn.to/2EZs6sm">SAM SONGo Mic</a>を購入してみたのでどっかで試してみたいなー。</p>

<p>アイルランド（ダブリン）にも行きました。これまた、社内のミーティングなんですけどね。半年に1度エンジニアが集まる社内イベントがあるので、いろんなところに旅をさせてもらっていて、すごく楽しいです。
みんなにも会えるし。ただ、アイルランドの英語はきつかった。。。</p>

<p>最後はPixel3です。SonyのXperiaをここ数年は使ってたんですが、電池の持ちなどが悪くなったんで、気になってたPixel3に変えました。すごくいい。いらないものが入ってないのもいい。あと<a href="https://twitter.com/johtani/status/1073185795870085120">カメラがすごくいい</a>。他の機能をまだちゃんと調べてないんで、誰か便利機能知ってたら教えてくださいw</p>

<p>とまぁ、こんな感じでした。</p>

<h2>来年の抱負</h2>

<p>最後は来年の抱負を。</p>

<ul>
<li>TOEIC</li>
<li>CfP見つけて応募 &amp; いろんな場所に顔を出す</li>
<li>もっとブログ！</li>
<li>Rustの継続</li>
<li>開発の継続</li>
<li>日本でエンジニア獲得!</li>
</ul>


<p>まぁ、英語ですね。これは地道にやるしかないんだろうなと思いつつ、コツコツが苦手でw
とりあえず、今年はどこかでTOEIC受けないとな。</p>

<p>いつも行かないけど、弊社プロダクトに関係のあるカンファレンスのCfPを見つけ出して、
応募しまくって、少しでもしゃべらないとなぁ。喋れなくても、Elasticsearchがらみで登壇していただいてる方がいるカンファレンスには顔を出していきたいなぁと。
登壇される方いたら、ぜひ連絡ください！あとは、CfPのサイトを探す仕組みを作らないとなぁ。
検索サイト作るかなぁ。
あとは、カンファレンスではなく、いろんな会社に遊びにいきたいと思ってます。
入門的な話をしてほしいような方、こんな使い方してますっていう話をしていただける方、大募集です。
これもGoogle Formでも作ってみるか。</p>

<p>ブログなぁ。<a href="https://amzn.to/2EZhzwf">小さな習慣</a>を読んだのに、習慣化できてないので、なんとかしないとという意味で。。。が、頑張ります。。。</p>

<p>Rustの継続＆開発の継続もですね。Java歴が長いので、他の言語を勉強しようと思ってRustやってますがなかなか身についてないというか、時間を取れてない。これもコツコツやらないとなー
検索関連の開発もちょっとずつやりたいなと思ってるんで、<a href="https://github.com/DmitryKey/luke/issues/134">LukeへContribute</a>しようかな。</p>

<p>切実なんですが、日本に弊社のエンジニアを増やしたいなと。特に人前で喋ってもらえる人が増えると助かるんです。弊社最近、ユースケースが増えてきてて、追いつかなくてwダレカタスケテーw</p>

<p>さーて、そろそろ紅白のサザンが始まるんで終わりです。</p>

<p>今年も様々な方々に様々な面で助けていただきました。本当にお世話になりました。
この場を借りてお礼申し上げます。</p>

<p>来年ももちろん、助けてもらうんで、よろしくお願いいたします！
あと、話聞きたい方、声かけてくださーい。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[今年の振り返りと来年の抱負（2017）]]></title>
    <link href="http://blog.johtani.info/blog/2017/12/31/looking-back-2017/"/>
    <updated>2017-12-31T12:30:43+00:00</updated>
    <id>http://blog.johtani.info/blog/2017/12/31/looking-back-2017</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年は紅白を見ながら書いてます。
今年はいろんなところに出張に行ったなぁ。</p>

<!-- more -->


<h2>振り返り（2016年に書いた抱負から）</h2>

<p>まずは去年の抱負を元に。</p>

<h5>もちろん英語の継続</h5>

<p>もちろん継続してます。英会話しながら海外TVドラマや映画を見てます。
ちょっとずつ英語字幕でも見ようとしてますが、まだまだだなぁ。
あと、TOEICを受けてないんで、それは受けないと。
見たドラマはこの辺です。</p>

<ul>
<li>ER</li>
<li>ウォーキング・デッド</li>
<li>Agent of Shield</li>
<li>SUITS</li>
<li>Mr.Robot(いまいち話の展開についていけなかった)</li>
</ul>


<h5>継続的にイベントに登壇</h5>

<p>OSCに今年もブース出してセッション持ってました。
勉強会ももちろんやりました。
あと、外部のカンファレンス（FOSS4G、BigData Analytics、db tech showcaseなど）や
勉強会(monitoring勉強会やCA.ioなど)にも登壇させていただきました。
もっと外部から読んでいただいたり、CfPに応募して通過できるようにしないとなぁ。</p>

<h5>もっと開発＆ブログ</h5>

<p>ブログはすみません。。。来年頑張ります。。。
ブログの代わりに<a href="https://www.amazon.co.jp/dp/477419218X?tag=johtani-22&amp;camp=243&amp;creative=1615&amp;linkCode=as1&amp;creativeASIN=477419218X&amp;adid=1MB8R50WWEJ3JC8VXN60&amp;">書籍</a>を出せました。データ分析基盤系の書籍になるので、興味のある方はのぞいて見ていただければ。</p>

<p>開発はちょっとやってます。今年後半はKibanaのプラグインとかをちょっと書いてました。
Ingest-CSVもちょこちょこバージョンアップに追従してたりします。</p>

<h5>サポートエンジニア獲得！</h5>

<p>獲得しました！（自分の成果かどうかはわかりませんが。。。）
今は3名体制でサポートしてもらってます。おかげさまでだいぶサポートする機会が減ってきました。
開発は<a href="https://www.elastic.co/about/careers">世界各地どこでも募集中</a>だったりしますので、ぜひ連絡いただければと。</p>

<h5>個人的な検索勉強会の再開</h5>

<p>再開しました。<a href="http://amzn.to/2CmYcw9">検索エンジン自作入門</a>を知人と隔週くらいで読んでます。読んでるだけではあれなんで、実装もしてたり。全然違う言語でトライして見ようと思ったのでRustで書き始めてます。まずは、単純なところからと思ったんですが、
Rustの書き方の違いにだいぶ戸惑ってます。。。</p>

<h2>振り返り(今年あったできごと)</h2>

<p>ここからは今年の出来事を。</p>

<ul>
<li>初アメリカで釣り</li>
<li>Nintendo Switch!</li>
<li>初Japanチームオフサイト</li>
<li>チーム変更</li>
<li>初Berlin Buzzword!</li>
<li>母校（大学）訪問</li>
<li>Kibanaプラグイン開発</li>
</ul>


<p>今年も初モノがちらほらとありますね。
今年もカレンダー振り返ってたら「え？これ今年だったの？」ってのがちらほらありました。。。</p>

<p>アメリカで釣りやりました。自社のカンファレンスElastic{ON}のあとに、エンジニアが集まるミーティングがあるんですが、そこで1日Fun Dayがあって、そこで釣りをやりました。
魚群探知機とかで魚探すんですね、最近のは。2、3匹釣ったので非常に楽しかったです。
来年はスノーシューにチャレンジする予定。</p>

<p>Nintendo Switch買って、ゼルダやりました。今はイカやってます。
イカ欲はちょっと減ってるかもなぁ、1に比べると。
あとは、子供に買ったマリオやったりしてるかな。</p>

<p>ここ10年くらい行きたいと思っていたカンファレンス、<a href="https://berlinbuzzwords.de">Berlin Buzzword</a>に行ってきました！
これが今年一番嬉しかった出来事です。Luceneコミッターの方々にも会えたし。特にPoliceman JenkinsのUweさんに会えたのが本当に感激でした。。。
来年も行けるといいなぁ。。。</p>

<p>今年も出張が多めだったのであちこち飛び回ってたなぁ。
そんな飛び回っている中で、故郷である広島（出身地？）に出張で行ったので、母校に顔を出してきました。
変わってなかった。。。自分が一期生なので、自分が入学した時はまだクレーンとか立ってるような新校舎だったんだけど、それが20年くらい経て、だいぶ古くなってました。。。
広島市内は港近くに高速道路とか出ててだいぶ様変わりしてました。
ただ、小学校も高校も変わってなかったなぁ。久々に高校の同級生にも会えたし。
また、機会があればぜひ行きたいなと。帰省する場所ではなくなったので、行く機会がないんですよね。。。</p>

<p>開発もちょっとやってます。Kibanaのプラグインに挑戦して見てます。
いまだにJavaScriptは苦手なんですが。。。
ちょっとずつ改良して、ひょっとすると本体とかに取り込めるかな？
あとは、今年始めたRustをちょっとずつ継続して行きたいなと。</p>

<h2>来年の抱負</h2>

<p>最後は来年の抱負を。</p>

<ul>
<li>もっと英語の継続＆TOEIC</li>
<li>継続的にイベントに登壇</li>
<li>CfPもっと出すぞ！</li>
<li>もっとブログ！</li>
<li>雑誌やWeb系雑誌で記事を。</li>
<li>コミュニティを別の方法で盛り上げ</li>
<li>Elasticsearchなど検索系の開発にも参加</li>
</ul>


<p>英語はもちろんですね。今年は12月の自社イベントに合わせて多くのAPJチームの人が来て、
チームで会話できたし、もっと英語やらないとなぁと。前よりもちょっとは喋れるようになった気がしてます（気がしてるだけで、喋れてるかどうかは不明）。あとは、TOEIC受けて、実力チェックしてみないとなぁ。</p>

<p>イベント登壇はまぁ、DevRelですから、一応。
来年もとりあえず、3月までは毎月どこかでブース出してます。
Ask Me Anything的なブースの出し方を今年はしてみようかなと思ってるので、
ちょっと使い始めたけど、この辺よくわからないと思ってる方、ぜひ質問しに来てください。
ブース出すだけじゃなくて、スピーカーとしていろんな場所で喋れるようにしないとなぁと。
もっと幅広く知ってもらえるように雑誌とかで連載できるようにしたいなぁと思ってます。
また、日本語の入り口の情報を増やすためにブログも書かないとなぁ。</p>

<p>勉強会も継続しますが、別の方法でも盛り上げて行きたいなぁと。
勉強会はどうしても聞く人が多くて、ユーザーの間での交流や情報交換とまでは行ってない気がするし、<a href="http://discuss.elastic.co">discuss.elastic.co</a>というフォーラムで質問は増えて来てるけど、もう少し交流しやすい場があると使ってもらえるかなぁ？と思っていたり。
何かおすすめとかあれば、連絡ください。
meetup.comの勉強会のページにも掲示板はついてるんだけど交流しにくそうだし。</p>

<p>来年は自分が最も興味のある検索系の開発にも参加したいなぁと。
Elasticsearchをちょっとずつ時間見つけてやってたりはしますが、もう少し首を突っ込んで行きたいなぁと。<a href="http://blog.johtani.info/blog/2017/11/10/welcome-swiftype/">Swiftype</a>もジョインしたし。もっと検索やって行きたい気持ちが強いので。</p>

<p>さて、ということで、今年もあと1時間なくなりました。
今年も様々な面で色々な方々に助けていただけました。本当にお世話になりました。
この場を借りてお礼申し上げます。</p>

<p>来年ももちろん、色々な方に助けてもらうと思いますが、よろしくお願いいたします！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[今年の振り返りと来年の抱負（2016）]]></title>
    <link href="http://blog.johtani.info/blog/2016/12/31/looking-back-2016/"/>
    <updated>2016-12-31T13:22:14+00:00</updated>
    <id>http://blog.johtani.info/blog/2016/12/31/looking-back-2016</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年はRioのプレイバック見ながら書いてます。
今年はなんか長い一年だった気が。</p>

<!-- more -->


<h2>振り返り（2015年に書いた抱負から）</h2>

<p>まずは去年の抱負を元に。</p>

<h5>英語の継続</h5>

<p>継続してます。まぁ当たり前ですが。もう少し話す機会増やさないとだなぁと思いつつ。英会話しながら、海外TVドラマ見ながら。
見たドラマはこの辺かな？</p>

<ul>
<li>ER</li>
<li>SUITS</li>
<li>メンタリスト</li>
<li>Numb3rs</li>
<li>エレメンタリー</li>
<li>Agent of Shield</li>
</ul>


<p>あと、映画も見てます。とりあえず、耳を慣らすために字幕ありで見てるので、
英語だけでとは行きませんが。。。
そろそろ同じ映画を英語字幕で見るとかしたほうがいいのかもなぁ。</p>

<h5>もっとElasticsearchの開発に参加</h5>

<p>一応参加してます。ちょっとずつですが。
イベントが重なるとできなくなるので、小さなPRとかを細々とって感じですが。。。</p>

<h5>人員の倍増？</h5>

<p>倍増したかな？現時点で日本は8名になりました。そのうち1人は完全リモートです。
来年も倍増とは行かないだろうなぁ。取り急ぎ、サポートエンジニアが足りてないのでそこを埋めないと。。。</p>

<h5>日本語情報発信</h5>

<p>これはちょっと足踏みしてるかも。ブログの翻訳とかはやってるんですが、もう少しなんとかしないとなぁ。ブログも書かないと。。。</p>

<h5>Splatoon S+?</h5>

<p>なりました！とりあえずS+とSを行ったり来たりしてる感じです。
メインはノヴァネオですが、Sに落ちたら違う武器でS+に上がるまでチャレンジするってのをやってます。わかば、バケスロソーダ、プライム、ワサビくらいはやったかな？
そろそろまた違う武器かなぁ。S+99は無理そうなんで。。。</p>

<h2>振り返り(今年あったできごと)</h2>

<p>その他の今年の出来事。</p>

<ul>
<li>初香港</li>
<li>初プラハ</li>
<li>OSCなど、東京以外でのカンファレンス参加</li>
<li>厄年</li>
<li>東京オフィス！</li>
<li>BBLとかトレーニング</li>
<li>lucene-gosenをちょっとメンテ</li>
<li>Podcastデビュー？</li>
</ul>


<p>初モノ今年も多いかな。
今年は、昨年よりは長く感じた一年でした。
月1くらいで出張してたのもあるのかなぁ？
香港、プラハはもちろん会社のイベントです。
香港はジャッキーチェンの映画を彷彿とさせるところがちょくちょくあって面白かったです。
ビルとかの補修の足場が竹竿とか。
プラハも面白かったです。やっぱりヨーロッパの古い町は歴史のある建物が多くて楽しいです。</p>

<p>OSCなどのイベントも色々行きました。福岡、名古屋、大阪、京都、札幌と回りました。
それとは別に大阪、福岡も行ったかな。
来年は沖縄と広島に行きたいなぁ。。。
出張のついで？じゃないですが、御朱印集めし始めました。神社仏閣もいいですよねぇ。</p>

<p><a href="http://blog.johtani.info/blog/2016/06/30/broken-something-in-this-year/">厄年</a>はきつかった。。。たまたまだとは思うけど、お祓いに行ったのが効いたのかなぁ。後半は特に問題なかったかな。腕時計無くしたと思ったら見つかったりしたし。</p>

<p>弊社東京オフィスができました。（あんまり行ってないけど）
ときどきアクロクエストさんがセミナーを開いたりしてます。
昨年のTour Tokyo後のMeetupでもイベントスペースを使って、Drinkup（勉強会の懇親会だけバージョン）もやりました。
今後もちょこちょことイベントをやってみようかな？</p>

<p>BBLも始めました。あまりきちんと宣伝してないからそれほど依頼は来てないですが。
あとは、今年も2回日本語でトレーニングしました。
前回はほぼ満席にまでなりました。
来年も頑張りたいかな。ショートカットするためにもいいと思うんで、トレーニングを受けて欲しいんです。。。</p>

<p>lucene-gosenのメンテもしました。
といってもプログラムではなく、ビルドシステムをAntからGradleに変更したんですが。
来年もちょっとずつ触りたいな。機能面で拡充するかはわからないですが。。。</p>

<p>Podcastにもデビューさせていただきました。
wyukawaさんのPodcastです。「<a href="http://wyukawa.tumblr.com/post/153257053753/johtani%E3%81%95%E3%82%93%E3%81%A8elasticsearch%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6%E8%A9%B1%E3%81%97%E3%81%BE%E3%81%97%E3%81%9F-guest">johtaniさんとElasticsearchについて話しました</a>」楽しかったです。
また出たいなぁというか、喋るの面白かった！</p>

<h2>来年の抱負</h2>

<ul>
<li>もちろん英語の継続</li>
<li>継続的にイベントに登壇</li>
<li>もっと開発＆ブログ</li>
<li>サポートエンジニア獲得！</li>
<li>個人的な検索勉強会の再開</li>
</ul>


<p>英語はまぁ、当たり前ですね。会社の人つかまえてもっと喋る時間増やさないとだな。</p>

<p>来年もいろんなカンファレンスなどに出てブース出したり、セッション持ったりして
もっともっと広めていかないとなぁ。
あとは、勉強会とMeetupもやっていかないと。入門編と上級編みたいに分けてみるのもありかなぁと考えて見たり。
スピーカー、ご意見募集しております。</p>

<p>開発に時間をさくための時間の活用をしていかないとなぁと。
どうも時間の使い方がまだ上手くないので。ブログも一緒ですね。。。
月1くらいのペースではかきたいな。。。
ブログもそうだけど書籍もかな？？？？
あと、外資系の他の会社の人ともまた飲みたいなー。</p>

<p>開発の時間を確保という面ではサポートエンジニアも募集中です。
最近、クライアントが増えて来てチケットが増えて来てるんで、サポートしたりもしてるんです。。。
自分の時間を増やすためにもサポートエンジニアを確保しないと。誰かいい人いないかなぁ。</p>

<p>個人的にやってた勉強会を忙しいって言って中断してるので、再開しないと。。。</p>

<p>ということで、今年もあと數十分になってしまいました。
今年も色々な方に助けていただけました。お世話になりました。
この場を借りてお礼申し上げます。</p>

<p>来年もいろんな方々に助けてもらうと思いますが、よろしくお願いいたします。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[今年の振り返りと来年の抱負（2015）]]></title>
    <link href="http://blog.johtani.info/blog/2015/12/31/looking-back-2015/"/>
    <updated>2015-12-31T12:33:02+00:00</updated>
    <id>http://blog.johtani.info/blog/2015/12/31/looking-back-2015</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年は紅白見ながら書いてます。
早い一年だったなぁ。</p>

<!-- more -->


<h2>振り返り(2014年に書いた抱負から)</h2>

<p>まずは去年の抱負を元に振り返りをば。</p>

<ul>
<li>英語の継続</li>
<li>海外のイベントへの参加</li>
<li>多岐にわたるイベントでのスピーカー</li>
<li>日本の人員の倍増！？</li>
<li>Elasticsearchに関する日本語の情報発信</li>
<li>Elasticsearch座談会みたいなものの開催</li>
</ul>


<p>英語はまぁ、継続してます。亀の歩みですが。。。</p>

<p>海外のイベントへの参加は、<a href="http://blog.johtani.info/blog/2015/03/11/attend-elasticon/">自社のイベント</a>だけでした。<a href="https://www.elastic.co/elasticon/conf/2016/sf">来年のElastic{ON}</a>ももちろん参加です。来年こそBerlin Buzzwords行きたいな。。。</p>

<p>多岐にわたるイベントとまではいってないですかね。。。来年はOSC(<a href="http://www.ospn.jp/osc2016.enterprise-osaka/">大阪</a>や<a href="http://www.ospn.jp/osc2016-spring/">東京</a>)に出没予定です。参加される方は、声をかけていただければと。</p>

<p>人員は倍増しました！営業の方が参画されたのがかなり助かってます。
今現在で4名です！来年も倍増できるかなぁ？</p>

<p>日本語の情報発信はリリースブログの翻訳が多めでした。来年は独自コンテンツも増やさないとなぁ。
あとやっぱ書籍かなぁ。。。座談会は来年の課題に。。。</p>

<h2>振り返り(今年あったできごと)</h2>

<p>その他の今年の出来事。</p>

<ul>
<li>初渡米</li>
<li>初バルセロナ</li>
<li>東京以外で勉強会</li>
<li>初自社イベント（日本で）</li>
<li>初トレーナー</li>
<li>不惑</li>
</ul>


<p>今年も初モノ多いですね。今年も楽しい一年でした。
自社イベントでアメリカやバルセロナなどに行きました。40年近く、海外に行ったことないせいか、海外に行って経験することが面白いです。</p>

<p>東京以外での勉強会もやりました。名古屋、大阪、京都、北海道と。
来年もOSCで訪れた場所で勉強会を開催したいなぁと。</p>

<p>自社のイベント（Elastic{ON} Tour Tokyo）も東京でやりました。
どうなることかと思っていましたが、朝から大勢の方に来ていただけてホッとしました。
自分のトークがどうだったのかという反応も気になりますが。。。
せっかくShayたちが来ていたので、もっとブースに話しに来てもらえるともっと嬉しかったかもなぁと。</p>

<p>Tour Tokyoを挟んで自社の公式トレーニングのトレーナーもやりました。
日本で3回目にして、初の日本語でのトレーニングでした。前の2回は逐次通訳だったんですが。
トレーニングって大変だなぁと思ったのと、やはり日本語でトレーニングを受けられるとだいぶ違うだろうなという実感がありました。
来年もできればいいなと。トレーニング自体があったことを知らない人もいたのかなぁ？</p>

<h2>来年の抱負</h2>

<ul>
<li>英語の継続</li>
<li>もっとElasticsearchの開発に参加</li>
<li>人員の倍増？</li>
<li>日本語情報発信</li>
<li>Splatoon S+?</li>
</ul>


<p>英語あいかわらず出来てないので、頑張らないと。
もっと喋ったりしないとなんだろうなぁ。</p>

<p>来年は開発をもっとやりたいなと。
来年1月にはセールスのエンジニアが加入するので、開発にもっと時間を割きたいなと。</p>

<p>人員は倍増できるように頑張りたいです。少なくとも、2人が1月に入ることは決まってるんで、後二人！</p>

<p>ブログももっと書かないとですね。新機能とかこんな使い方できるよとか。
どんな記事が欲しいかとかコメントもらえると楽なので、突っ込みくださいw</p>

<p>最後は、完全に私用ですね。Splatoonにはまってますw
SとA+を行ったり来たりで。。。</p>

<p>ということで、今年はあと、数時間ですが、色々とお世話になりました。 この場を借りてお礼申し上げます。</p>

<p>来年も、いろんな方に絡んでいくとは思いますが、よろしくお願いいたします。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
